[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Infant_formula.jpg "fig:缩略图")
**婴儿配方奶粉**又称**母乳化奶粉**，是以[牛乳或其他动物乳或其他动植物成分为基本成分](../Page/牛乳.md "wikilink")，适当添加营养素，可供给[婴儿生长与发育所需营养的一种](../Page/婴儿.md "wikilink")[嬰兒食品](../Page/嬰兒食品.md "wikilink")，用作[母乳的替代品](../Page/母乳.md "wikilink")。

母乳是婴儿最理想的天然食物，但由于母亲健康等方面的原因，有时需人工喂养。20世纪初期人们主要用[牛奶](../Page/牛奶.md "wikilink")、[羊奶](../Page/羊奶.md "wikilink")、[马奶等代替母乳到近代的](../Page/馬乳.md "wikilink")[豆奶粉](../Page/豆奶粉.md "wikilink")
，由于卫生问题，动物乳喂养婴儿的死亡率一直居高不下。1915年美国儿科医生Gerstenberger研制了第一款模拟母乳的婴儿配方奶粉SMA。1921年SMA批量生产，标志着现代婴儿配方奶粉产业的开始。目前，婴儿配方奶粉已被公认为适合婴儿的人工喂养营养品。\[1\]

与普通奶粉相比，配方奶粉去除了部分[酪蛋白](../Page/酪蛋白.md "wikilink")，增加了[乳清蛋白](../Page/乳清蛋白.md "wikilink")；去除了大部分[饱和脂肪酸](../Page/饱和脂肪酸.md "wikilink")，加入了[植物油](../Page/植物油.md "wikilink")；加入[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")，含糖量接近[母乳](../Page/母乳.md "wikilink")；降低了[钙等](../Page/钙.md "wikilink")[矿物质的含量以减轻婴儿肾脏负担](../Page/矿物质.md "wikilink")；添加了微量元素、[维生素以及某些](../Page/维生素.md "wikilink")[氨基酸等](../Page/氨基酸.md "wikilink")，使之更接近母乳。\[2\]

## 管理

依照[美国食品与药品管理局](../Page/美国食品与药品管理局.md "wikilink")（FDA）的规定，婴儿配方奶粉中的所有成分，必须[被认可为安全成分](../Page/GRAS.md "wikilink")（generally
recognized as safe, GRAS）或可作为食品添加物（food additives）。

1985年美国在婴儿配方奶粉法案中规定了29种营养素的最低含量和10种营养素的最高含量。

婴儿奶粉行动准则（[infant formula
act](../Page/:en:infant_formula_act.md "wikilink")）要求制造商按照安全与品质的规定进行生产，化验分析每批奶粉的营养成分及安全性，并且在包装上注明批号，以备卫生当局查核及上市后发生不良事件时报告与处理。

2004年6月，联合国食品标准法典委员会日内瓦会议正式修改了国际婴幼儿食品卫生标准，特别是婴儿奶粉的标准。\[3\]

旧版[中国婴儿配方奶粉的标准于](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")1989年制定，1997年修订。婴幼儿配方奶粉国家标准GB10767明确指出婴幼儿配方奶粉及婴幼儿补充谷粉通用的技术条件、实验方法、检测规则和食品的包装、标签、运输与储藏要求等。
\[最新\[中华人民共和国国家标准食品安全国家标准婴儿配方食品--GB
10765—2010\]\]，2010年3月26日发布，2011年4月1日期执行，下载地址见
www.scwsjd.com/resources/swfiles/2013032604353600.pdf。 本标准代替GB
10765-1997《婴儿配方乳粉I》、GB 10766-1997《婴儿配方乳粉II 、III 》、GB 10767-1997
《婴幼儿配方粉及婴幼儿补充谷粉通用技术条件》、及其修改单。

本标准与GB 10765-1997、GB 10766-1997 和GB 10767-1997相比，主要变化如下：

  -
    ——将三项标准整合为一项标准，标准名称改为《婴儿配方食品》；
    ——修改了标准中的各项条款。

本标准的附录A、附录B为资料性附录。

本标准所代替标准的历次版本发布情况为：

  -
    ——GB 10765-1997；
    ——GB 10766-1997；
    ——GB 10767-1997。

## 对比

目前共同的认识是[母乳才是婴儿的最佳食品](../Page/母乳.md "wikilink")，世界卫生组织也在促进[母乳餵養](../Page/母乳餵養.md "wikilink")。

## 成分

配方奶粉与普通[奶粉的区别一方面在为了是之更接近母乳而改变其](../Page/奶粉.md "wikilink")[酪蛋白](../Page/酪蛋白.md "wikilink")/[乳清蛋白](../Page/乳清蛋白.md "wikilink")、[饱和脂肪酸](../Page/饱和脂肪酸.md "wikilink")/[不饱和脂肪酸](../Page/不饱和脂肪酸.md "wikilink")、[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")、矿物质等的含量，另一方面添加了[微量元素](../Page/微量元素.md "wikilink")、[维生素](../Page/维生素.md "wikilink")、[氨基酸或其他](../Page/氨基酸.md "wikilink")“有益”的成分。

## 参考资料

1.  中华人民共和国食品安全国家标准婴儿配方食品 GB
    10765—2010。[1](http://www.scwsjd.com/resources/swfiles/2013032604353600.pdf)

[P](../Category/奶制品.md "wikilink")

1.
2.  吴坤. 营养与食品卫生学\[M\]. 第5版. 北京：人民卫生出 版社，2003.
3.